\section{18-03-2014 : CR Avancement - Préparation Réunion 21-03-2014}\label{sec:2014-03-18-CR_Avancement}
\subsection{Objectif}
L'objectif de cet partie est de structurer mon avancement afin de le présenter pour préparer la réunion que nous aurons le 21-03-2014

\subsection{Prétraitement du dataset}
Je me suis rendu compte que dans le dataset de pascal VOC 2007, certaines images font partie de plusieurs classes, or WEKA n'est pas fait pour faire de la "multiclassification", de ce fait, j'ai du analyser le dataset de pascal. Je me suis rendu compte qu'en supprimant la classe "Personne", cela réduisait le nombre d'image appartenant à plusieurs classes, mais il a quand m\^eme fallu retirer certaines images du jeu de données.

Voici les nouvelles caractéristiques du jeu d'images :
\begin{itemize}
\item Nombre de classe : 19
\item Nombre d'image dans le set d'entrainement ("Train") : 1853
\item Nombre d'image dans le set de validation de l'entrainement ("Val") : 1940
\item Nombre d'image dans le set de test ("Test") : 3786
\end{itemize} 

Les images sont réparties comme suit :
\begin{center}
\begin{table}[!h]
\begin{tabular}{|r|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textit{Set$\setminus$Classe} & Aeroplane & Bicycle & Bird & Boat & Bottle & Bus & Car & Cat & Chair & Cow \\ \hline
Train & 107 & 85 & 176 & 68 & 82 & 61 & 279 & 138 & 76  & 57  \\
 & 5.77\% & 4.59\% & 9.50\% & 3.67\% & 4.43\% & 3.29\% & 15.06\% & 7.45\% & 4.10\% & 3.08\% \\ \hline
Val & 123 & 108 & 142 & 94 & 65 & 54 & 263 & 136 & 79 & 69 \\
 & 6.34\% & 5.57\% & 7.32\% & 4.85\% & 3.35\% & 2.78\% & 13.56\% & 7.01\% & 4.07\% & 3.56\% \\ \hline
 Test & 196 & 214 & 271 & 159 & 127 & 122 & 583 & 269 & 166 & 118 \\
& 5.18\% & 5.65\% & 7.16\% & 4.20\% & 3.35\% & 3.22\% & 15.40\% & 7.11\% & 4.38\% & 3.12\% \\ \hline
\hline
\textit{Set$\setminus$Classe} & DiningTable & Dog & Horse & Motorbike & PottedPlant & Sheep & Sofa & Train & TvMonitor & \\ \hline 
Train & 23 & 157 & 121 & 95 & 65 & 41 & 45 & 116 & 61 & \\
 & 1.24\% & 8.47\% & 6.53\% & 5.13\% & 3.51\% & 2.21\% & 2.43\% & 6.26\% & 3.29\% &  \\ \hline
 Val & 29 & 188 & 137 & 102 & 58 & 45 & 51 & 132 & 65 & \\
 & 1.49\% & 9.69\% & 7.06\% & 5.26\% & 2.99\% & 2.32\% & 2.63\% & 6.80\% & 3.35\% & \\ \hline
Test & 76 & 348 & 261 & 183 & 111 & 87 & 111 & 249 & 135 & \\ 
 & 2.01\% & 9.19\% & 6.89\% & 4.83\% & 2.93\% & 2.30\% & 2.93\% & 6.58\% & 3.57\% & \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Répartition des images par classe}
\end{table}
\end{center}

A la suite de quoi, j'ai généré des descripteurs SIFT répartis sous forme de grille ou bien à l'aide de la détection des points d'intér\^ets.

\subsection{Descripteur SIFT}
\subsubsection{Répartis via dense sampling}
Via \textit{vl\_dsift} de vlfeat, j'ai pu générer un ensemble de descripteur par image répartis sous forme de grille. Ces descripteurs ont été générés en faisant varier deux paramètres : 
\begin{itemize}
\item La taille d'une sous région du descripteur (binSize, noté B). La valeur par défaut est 3px.
\item Le pas entre deux descripteurs (Step, noté S). La valeur par défaut est 1px.
\end{itemize}
La figure~\ref{fig:Grid-Sample} présente différentes configurations pour l'échantillonnage dense des descripteurs. 
\begin{itemize}
\item Figure~\ref{Grid-Sample:GridB3S12} : B=3 et S=12, le pas de 12px équivaut à 4 fois la taille d'une sous région du descripteur, il n'y a donc pas de superposition des descripteurs.
\item Figure~\ref{Grid-Sample:GridB3S24} : B=3 et S=24, ici le pas équivaut à deux fois la taille d'un descripteur.
\item Figure~\ref{Grid-Sample:GridB6S12} : B=6 et S=12, ici le descripteur à une taille de 24px, le pas étant de 12px, les descripteurs se superposent donc sur 12px.
\item Figure~\ref{Grid-Sample:GridB6S24} : B=6 et S=24, nous nous retrouvons dans la même configuration la figure~\ref{Grid-Sample:GridB3S12}, mais ici les descripteurs ont font 24px au lieu de 12px, mais ne se superposent pas.
\end{itemize}
\begin{figure}[!h]
  \subfloat[Grille avec B=3 et S=12 \label{Grid-Sample:GridB3S12}]{%
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/gridB3S12-full.jpg}
  }
  \hfill
  \subfloat[Grille avec B=3 et S=24 \label{Grid-Sample:GridB3S24}]{%
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/gridB3S24-full.jpg}
  }
  \hfill
  \subfloat[Grille avec B=6 et S=12 \label{Grid-Sample:GridB6S12}]{%
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/gridB6S12-full.jpg}
  }
  \hfill
  \subfloat[Grille avec B=6 et S=24 \label{Grid-Sample:GridB6S24}]{%
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/gridB6S24-full.jpg}
  }
  \caption{Exemple de grille de descripteurs}
  \label{fig:Grid-Sample}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.40\textwidth]{img/Detect.jpg}
	\caption{Quelques points d'intér\^ets et leurs descripteurs SIFT}\label{fig:Detect-Sample}
  \end{center}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Obtenus via le detecteur SIFT}

D'autre part, j'ai utilisé \textit{vl\_sift} pour détecter les points d'intér\^et et avoir les descripteurs de ces points d'intér\^ets. Je n'ai pour l'instant pas encore eu le temps classifier avec descripteurs ayant différents paramètres. La figure~\ref{fig:Detect-Sample} montre quelques un de ces points d'intér\^ets et leur descripteurs. \\

\subsection{Construction du vocabulaire}
Pour chacune des approches, grille (identifiée par la suite par le mot clé \textit{Grid}) et par detection de point d'intér\^et (identifiée par le mot clé \textit{Detect}), j'ai construit un vocabulaire.

Pour ce faire, j'ai récupéré tous les descripteurs des images, pour le set d'image d'entrainement. Avec \textit{vl\_kmeans}, en utilisant les paramètre par défaut, c'est-à-dire en utilisant un calcul de distance euclidienne, et un sous-ensemble de tous les descripteurs ($\simeq 25\%$ des descripteurs), j'ai constitué plusieurs vocabulaires allant de 10 à 1000 mots afin de voir si le nombre de mots avait un impact sur les résultats de classification.

Note : Il se peut que l'utilisation de vl\_kmeans avec les valeurs par defaut ne soit pas la meilleur façon de créer le vocabulaire.

\subsection{Construction de l'histogramme}
\subsubsection{Utilisation de KNNSearch}
Une fois les vocabulaires constitués, j'ai utilisé \textit{knnsearch} de Matlab\up{\copyright} pour trouver le mot le plus proche pour chaque descripteurs de chaque images. L'utilisation des paramètres par défaut de \textit{knnsearch} implique que la distance calculée est la distance euclidienne et le résultat renvoi le plus proche voisin. Comme pour K-Means, il se peut que cette distance ne soit pas la plus appropriée.
%\footnote{Les meilleurs résultat obtenu sur VOC2007, \textit{INRIA\_Genetic} soumis par Marszalek Marcin, semble utiliser la distance $\chi^2$}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
 \subfloat[Représentation des mots associés à chaque descripteurs\label{Bow:Clustering}]{%
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/cluster1.png}
  }
  \hfill
  \subfloat[Image d'origine \label{Bow:Image}]{%
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/cluster2.png}
  }\end{center}
  \caption{Exemple de mots associés aux descripteurs}\label{fig:Clustering-Sample}
\end{figure}

La figure~\ref{Bow:Clustering} présente les mots, sous formes de couleurs, associés à chaque descripteur. On peut remarquer que les mots semble, à priori, bien assignés pour chaque descripteur, comme on peut le voir par exemple sur la gauche de l'image.

\subsubsection{Construction de l'histogramme}
Une fois les mots assignés aux descripteurs, j'ai pu obtenir un histogramme par image me permettant de déterminer combien des descripteurs il y a pour chaque mot du vocabulaire, comme le montre la figure~\ref{fig:Hist}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{img/hist.png}
\caption{Exemple d'histogramme pour 500 mots.}\label{fig:Hist}
\end{center}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Classification}
Une fois l'histogramme de chaque image obtenu, ayant les classes de chaque image, je génère donc un fichier .arff pour WEKA représentant l'histogramme pour chaque image ainsi que sa classe. Ci-dessous se trouve un extrait de fichier .arff pour un vocabulaire de 10 mots : 

\lstinputlisting{img/Sample.arff}

Ces jeux de données sont ensuite utilisés par WEKA pour différents classifieurs. Afin de savoir quels sont les paramètres qui ont permis la construction du jeu de donnée, les fichiers sont identifiés comme suit : 
\begin{itemize}
\item GridB$\textbf{X}$S$\textbf{Y}$-$\textbf{Set}$-$\textbf{Z}$W.arff
\item Detect-\textbf{Set}-\textbf{Z}W.arff
\end{itemize}
Tel que : 
\begin{itemize}
\item \textbf{Grid/Detect} : Informe quand à l'approche utilisée.
\item \textbf{X} : Représente la taille en px de la sous-région du descripteur (binSize).
\item \textbf{Y} : Représente le pas en px entre deux descripteurs de la grille.
\item \textbf{Z} : Représente le nombre de mots dans le vocabulaire.
\item \textbf{Set} : Représente le set de donnée d'image, c'est-à-dire, Train, Val ou Test.
\end{itemize}

\subsection{Expérimentations}
\subsubsection{Sur GridB3S12 et GridB3S24}\label{subsec:Exp-Grid}
Dans un premier temps, j'ai lancé une classification sur les jeux de données GridB3S12 et GridB3S24 pour les set Train, Val et Test pour tous les vocabulaires. Lorsqu'il s'agit du jeu de donnée d'entrainement, j'ai effectué une validation croisée qui retirait 10\% du jeu de donnée, tandis que lorsqu'il s'agissait du jeu de donnée de Validation ou de Test, j'effectuais un entrainement sur le set Train et ensuite appliquais la validation sur Val ou Test.

Les classifieurs sur lesquels les tests ont été lancés sont les suivants : 
\begin{itemize}
\item rules.ZeroR
\item trees.j48
\item bayes.NaiveBayes
\item rules.JRip
\item meta.ClassificationViaRegression
\item functions.SMO
\item lazy.KStar.Train
\end{itemize}

Certains classifieurs, tel que rules.ZeroR classe l'ensemble des images dans une seule classe donnée, en l'occurence, la classe dans laquelle le plus d'image est présente. De ce fait, les résultats de ce classifieur de sont pas exploitable.

D'autre parts, certains classifieurs ont un comportement similaire à ZeroR lorsque le vocabulaire est constitué de peut de mots mais celui-ci change lors que le nombre de mots augmente, c'est le cas par exemple de \textit{functions.SMO} dont les résultats sont présentés dans le tableau~\ref{tab:Result_SMO-Grid}.
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|c|c|c|}
\hline
 & Test & Train & Val \\ 
NbWords & Entrainement sur Train & Validation Croisé & Entrainement sur Train \\
& Validation sur Test & par découpe de 10\% & Validation sur Val \\ \hline
10&	15.3988\%&	15.0567\%&	13.5567\%\\
20&	15.3988\%&	15.0567\%&	13.5567\%\\
30&	15.3988\%&	15.0567\%&	13.5567\%\\
40&	15.3988\%&	15.0567\%&	13.5567\%\\
50&	15.3988\%&	15.0567\%&	13.5567\%\\
60&	15.3988\%&	15.0027\%&	13.5567\%\\
70&	15.3196\%&	15.0027\%&	13.5052\%\\
80&	15.2932\%&	15.0027\%&	13.4536\%\\
90&	14.5536\%&	14.517\%&	13.4021\%\\
100&	14.9234\%&	14.1392\%&	12.9897\%\\
200&13.3914\%&	12.898\%&	11.9588\%\\
250&	11.4369\%&	11.3869\%&	10.4639\%\\
300&	10.4596\%&	9.606\%& 9.9485\%\\
400&	9.4031\%&	9.9838\%&	8.7113\%\\
500&	8.7163\%&	8.6346\%&	7.732\%\\
750&	7.3164\%&	6.3141\%&	7.0103\%\\
1000&	7.1315\%&	8.5267\%&	7.1649\%\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Résultat de classification pour \textit{functions.SMO} de WEKA. Pour le set Train, résultat de la validation croisée, pour les set Test et Val, entrainement sur le set Train et validation respectivement sur Test et Val.}\label{tab:Result_SMO-Grid}
\end{center}
\end{table}

{\scriptsize
\begin{verbatim}
     Matrice de confusion functions.SMO pour 1000 mots                   Matrice de confusion functions.SMO pour 10 mots
  a  b  c  d  e  f  g  h  i  j  k  l  m  n  o  p  q  r  s        a  b  c  d  e  f   g  h  i  j  k  l  m  n  o  p  q  r  s 
 12 10 28  8  4  2 46 17  5  6  0 17 12  7  3  3  3  9  4 | a    0  0  0  0  0  0 196  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | a 
 13  8 23  7  8  4 53 19  9  9  0 18 12  7  6  2  2 11  3 | b    0  0  0  0  0  0 214  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | b 
 23 12 32  8  7  7 56 20 12  9  0 31 16  9 10  3  6  8  2 | c    0  0  0  0  0  0 271  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | c 
 13  6 25  7  7  5 29 14  6  3  2 11 10  3  7  1  1  7  2 | d    0  0  0  0  0  0 159  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | d 
 10  4 21  7 10  2 22  8  3  3  0 10  7  7  2  2  1  6  2 | e    0  0  0  0  0  0 127  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | e 
 10  3 18  4  6  4 23  8  5  4  3 10  7  3  3  1  0  6  4 | f    0  0  0  0  0  0 122  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | f 
 56 22 64 16 26 13 97 49 23 13  0 43 45 21 12 11 12 41 19 | g    0  0  0  0  0  0 583  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | g 
 19 16 36 10 15  8 55 19  9  5  0 21 19 10  7  5  2  7  6 | h    0  0  0  0  0  0 269  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | h 
 15 11 20  6  4  4 36 11  8  3  3 14 11  7  3  1  1  6  2 | i    0  0  0  0  0  0 166  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | i 
 10  4 18  4  3  1 22  9  5  1  0  7 10  5  0  1  5 11  2 | j    0  0  0  0  0  0 118  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | j 
 10  1  9  3  5  1 14  5  1  0  1 10  4  3  2  0  1  3  3 | k    0  0  0  0  0  0  76  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | k 
 18 23 47 16  9 15 64 31 19 11  0 33 14 12  8  2  4 20  2 | l    0  0  0  0  0  0 348  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | l 
 24 11 33  8  9  5 54 10 11  7  1 26  9  9 10  3  5 17  9 | m    0  0  0  0  0  0 261  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | m 
 16  7 14 12  9  4 29 13 11  7  0 16 14  5  6  2  4 12  2 | n    0  0  0  0  0  0 183  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | n 
  8  8 15  1  3  3 17  6  3  7  1 10  8  4  2  1  1 10  3 | o    0  0  0  0  0  0 111  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | o 
  6  2 11  2  3  2 17  9  3  4  0  9  6  3  2  0  0  6  2 | p    0  0  0  0  0  0  87  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | p 
  8  9 13  6  4  2 25  4  3  1  0  8  7  2  4  1  3  9  2 | q    0  0  0  0  0  0 111  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | q 
 24 10 44  9  6  5 43 17 11  3  2 24 10  7  5  4  4 18  3 | r    0  0  0  0  0  0 249  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | r 
  4  6 16  6  4  8 27 12  4  3  0 12  8  5  3  3  2 11  1 | s    0  0  0  0  0  0 135  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0  0 | s
\end{verbatim}
}

A droite se trouve la matrice de confusion pour un vocabulaire de 1000 mots, tandis qu'à gauche, il s'agit de la matrice de confusion pour un vocabulaire de 10 pour le classifieur \textit{functions.SMO} de WEKA lors de la validation croisé sur le set Train. On remarque que lorsque le vocabulaire n'a que 10 mots, SMO classifie toutes les images dans une seule classe (g = car), alors que ce n'est pas le cas pour 1000 mots.

Cependant, en comparant au résultat du tableau~\ref{tab:Result_SMO-Grid}, le comportement avec 1000 ne fournit qu'aux alentours de 7\% de classification correcte.

\subsubsection{Sur Detect-Train}
J'ai ensuite lancé une classification sur le jeu de donnée obtenu via la détection des points d'intér\^ets par SIFT avec le classifieur \textit{function.SMO} via une validation croisé sur le set Train avec un découpage de 10\%. Les résultats obtenus sont présenter dans le tableau~\ref{tab:Result_SMO-Detect}

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|c|}
\hline
Nb Mots &	Classification correcte \\
\hline
10 &	 15.0567\%  \\
20 &	 15.0567\%\\
30 &	 15.0567\%\\
40 &	 15.0567\%\\
50 &	 15.0027\%\\
60 &	 14.7868\%\\
70 &	 14.8948\%\\
80 &	 14.463\%\\
90 &	 14.1932\%\\
100 & 13.3837\%\\
200	& 10.9012\%\\
250	& 9.3362\%\\
300	& 8.6346\%\\
400	& 7.5553\%\\
500	& 8.3648\%\\
750	& 7.7172\%\\
1000	 & 7.8791\%\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Résultats de classification sur Detect avec le classifieur functions.SMO}\label{tab:Result_SMO-Detect}
\end{table}

\subsection{Analyse des Résultat}
En supprimant les résultats pour lesquels le classifieur définit que toutes les images appartiennent à une seule classe, le taux de classification moyen est entre 6\% et 10\% environ, suivant le classifieur, le nombre de mots et la configuration choisis.

Ce mauvais taux de classification peut provenir de plusieurs points : 
\begin{itemize}
\item L'algorithme K-Means : En effet, pour construire le vocabulaire, j'utilise K-Means avec les valeurs par défaut, c'est-à-dire en considérant une distance euclidienne entre les points. Peut-être qu'une autre méthode serait plus appropriée.
\item L'utilisation de Knnsearch : Lorsque le vocabulaire est construit, j'assigne les descripteurs à un mot du vocabulaire via knnsearch. Son comportement par defaut sous Matlab utilise la distance euclidienne et cherche le voisin le plus proche, tout comme K-means, peut-\^etre qu'un autre calcul de distance est plus approprié. 
\item  A l'instar du meilleur résultat pour le challenge VOC2007, \textit{INRIA\_Genetic}\footnote{Dont la présentation lors du workshop est accessible ici : \href{http://pascallin.ecs.soton.ac.uk/challenges/VOC/voc2007/workshop/marszalek.pdf}{http://pascallin.ecs.soton.ac.uk/challenges/VOC/voc2007/workshop/marszalek.pdf}}, ces derniers obtiennent les taux de classification suivant : 
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
aeroplane &	bicycle & bird & boat & bottle & bus & car & cat & chair & cow \\
0.775 & 0.636 & 0.561 & 0.719 & 0.331 & 0.606 & 0.780 & 0.588 & 0.535 & 0.426 \\ \hline
diningtable & dog & horse & motorbike & person & pottedplant & sheep & sofa & train & tvmonitor \\
0.549 & 0.458 & 0.775 & 0.640 & 0.859 & 0.363 & 0.447 & 0.506 & 0.792 & 0.532 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
Mais pour ce faire, ils utilisent plusieurs outils\footnote{Les références si après sont extraites de la présentation} :
\begin{itemize}
\item Points d'intérêts : 
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Harris-Laplace - Detection des coins [Mikołajczyk’04]
\item Laplacian - Detection des "blobs" [Lindeberg’98]
\item Dense Sampling SIFT - Step 6px, Scale 1.2
\end{list} 
\item Descripteurs :
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item SIFT : Gradient orientation histogram [Lowe’04]
\item SIFT+hue : SIFT with color [van de Weijer’06]
\item PAS : edgel histogram [Ferrari’06]
\end{list}
\item Vocabulaire de 4000 mots
\item Décomposition de l'image : 
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item 1x1 — standard Bag-of-Features
\item 2x2 — defines four image quarters
\item horizontal 3x1 — defines upper, middle and lower regions
\end{list} 
\item Classification : La classification utilise un SVM non lineaire dont les paramètres sont définis dans leur présentation.
\end{itemize}
\item Enfin, la classification effectué pour l'instant est faite à partir des histogrammes de chaques images, cependant, je n'ai pas encore développer ma méthode pour avoir des histogrammes à plusieurs échelles par exemple.
\end{itemize}